% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{OpenOffice::OODoc}
OpenOffice::OODoc~\cite{openoffice_oodoc} es un módulo en Perl que permite
trabajar con documentos en formato Open Document~\cite{open_document},
ofreciendo las funcionalidades necesaria para crear nuevos documentos y
modificar documentos ya existentes, siendo compatible con documentos
de texto, documentos de hojas de cálculo y documentos de presentación.

En la documentación de OpenOffice::OODoc, no se recomienda usar dicho módulo
para crear tablas complejas como las usadas para representar una hoja de
cálculo. En su lugar se aconseja usar otras herramientas que también trabajen
con Open Document y que permitan crear este tipo de tablas.

\subsubsection{Ejemplo de código usando OODoc}
En este apartado debido a la limitación del módulo para crear hojas de cálculo,
se ha realizado un ejemplo haciendo uso de los ejemplos mostrados en la
documentación del módulo~\cite{openoffice_oodoc} que consiste en crear
un nuevo documento de hojas de cálculo y asignarle a la primera hoja de
cálculo valores a dos de sus celdas. El objetivo de este ejemplo es el de
ilustrar el nivel de complejidad de uso de la alternativa.

\begin{listing}[
  float,
  language = Perl,
  caption  = {Ejemplo uso OpenOffice::OODoc}, 
  label    = code:OODoc]
use OpenOffice::OODoc;

my $workbook = odfContainer("workbook.ods", create => 'spreadsheet');   

my $worksheet = $workbook->expandTable(0, 5, 5);

$workbook->cellValue($worksheet,0,0,16.6);
$workbook->cellValue($worksheet,1,1,199);
$workbook->save; 

\end{listing}

En el listado~\ref{code:OODoc} se puede ver el código resultante de
realizar la creación del documento de hojas de cálculo, el cuál por defecto es
creado con una única hoja de cálculo que contiene una celda. Para poder aumentar
el número de celdas, es necesario hacer uso del método explandTable, en el
ejemplo se añaden varias celdas, y una vez añadidas se asignan valores a dos de
ellas.
 
\subsubsection{Características de la alternativa}
Una vez introducida la alternativa, se van a analizar las diferentes
características comentadas en la introducción del capítulo. 

Esta alternativa permite trabajar con el formato Open Document proporcionando
las funcionalidades necesarias para la creación y modificación de los
diferentes tipos de ficheros, odt para documentos de texto, ods para documentos
de hojas de cálculo y odp para documentos de presentaciones; con una
importante limitación, puesto que no se recomienda usar sus funciones para 
crear nuevas hojas de cálculo dentro de un documento.

El lenguaje de programación usado es Perl, y al estar el módulo escrito
completamente en dicho lenguaje hace que la alternativa sea multiplataforma,
pudiéndose usar en cualquier sistema que tenga una implementación del
intérprete de Perl.

La librería tiene una licencia \acs{GNU} \acs{LGPL} y por tanto la aplicación
que implemente esta alternativa puede ser libre o usar una licencia privativa.

La dificultad es alta puesto que al tratar de manejar de manera uniforme todos
los tipos de documentos del formato Open Document, hay conceptos que
desaparecen, por ejemplo no existe directamente el concepto de hojas de cálculo
si no que se representa a través del concepto de tabla, y los diferentes
tipos de tablas se tratan igual, ya sea una simple tabla con texto que se vaya a
insertar en un documento de texto o una tabla compleja que representa una hoja
de cálculo; sin embargo, hay acciones que si requieren realizar operaciones
adicionales cuando se trata con tablas que representan hojas de cálculo.
Además de todo lo anterior, la documentación tiende a hablar
de los diferentes elementos que existen sin hacer divisiones de lo permitido
para cada uno de los tipos de documento, lo que hace que no sea sencillo
identificar que operaciones están permitidas en cada uno de ellos. Todo lo
anterior hace que el uso del módulo no sea intuitivo ni sencillo a la
hora de trabajar con documentos de hojas de cálculo.

OpenOffice-OODoc lleva en desarrollo desde el 2004, siendo la última versión
liberada de julio de 2010, el soporte se ofrece a través de
los foros de CPAN~\cite{cpan}, por todo ello este módulo cuenta con una madurez
alta, una actividad actual baja y un soporte medio.

% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: